\فصل{مطالب تکمیلی}

این پیوست شامل جزئیات تکمیلی موردنیاز برای بازتولید نتایج است.
پارامترهای اجرایی، جداول کامل نمونه‌ها، فرمول‌های دقیق شاخص‌های ارزیابی
و مراحل اجرای الگوریتم به‌صورت یکجا ارائه شده‌اند.


\قسمت{پارامترهای الگوریتم ژنتیک}

جدول~\رجوع{جدول:پارامترها} پارامترهای الگوریتم ژنتیک بهبودیافته را نشان می‌دهد.
این پارامترها برای تمامی نمونه‌های مسئله ثابت نگه داشته شده‌اند.

\شروع{لوح}[ht]
\تنظیم‌ازوسط
\شرح{پارامترهای الگوریتم ژنتیک بهبودیافته}

\شروع{جدول}{|r|c|}
\خط‌پر
\سیاه پارامتر & \سیاه مقدار \\
\خط‌پر \خط‌پر
اندازه جمعیت & ۱۰۰ \\
تعداد نسل‌ها & ۴۰۰ \\
نرخ تقاطع & ۰.۹ \\
نرخ جهش & ۰.۱ \\
اندازه تورنمنت & ۲ \\
ضریب اکتشاف \lr{UCB1} ($C$) & $\sqrt{2}$ \\
احتمال جست‌وجوی محلی & ۰.۳ \\
تعداد بذرهای تصادفی & ۱۰ \\
\خط‌پر
\پایان{جدول}

\برچسب{جدول:پارامترها}
\پایان{لوح}

\noindent
شایان ذکر است که الگوریتم خط پایه (\lr{plain\_ga}) با اندازه جمعیت ۱۰۰ و تعداد نسل‌های ۳۰۰ اجرا شده است.
دو آزمایش حذفی نیز با پارامترهای جدول~\رجوع{جدول:پارامترها} انجام شده‌اند
و تنها مؤلفهٔ متناظر در هر حالت غیرفعال شده است.

\قسمت{مشخصات گره‌های رایانشی}

جدول~\رجوع{جدول:گره‌ها} مشخصات کامل گره‌های رایانشی مورد استفاده
در شبیه‌سازی زیرساخت رایانشی لبه-مه-ابر را نشان می‌دهد.

\شروع{لوح}[ht]
\تنظیم‌ازوسط
\شرح{مشخصات کامل گره‌های رایانشی}

\شروع{جدول}{|r|c|c|c|}
\خط‌پر
\سیاه پارامتر & \سیاه لبه & \سیاه مه & \سیاه ابر \\
\خط‌پر \خط‌پر
تعداد گره‌ها & ۴--۶ & ۳--۴ & ۲ \\
توان پردازشی (\lr{MIPS}) & ۱۲۰ & ۳۲۰--۳۴۰ & ۷۶۰--۸۰۰ \\
توان فعال (وات) & ۱۸ & ۴۲ & ۹۵ \\
توان بی‌کاری (وات) & ۴.۵ & ۹ & ۲۲ \\
نرخ خرابی ($\lambda$) & $0.020$ & $0.010$ & $0.005$ \\
\خط‌پر
\پایان{جدول}

\برچسب{جدول:گره‌ها}
\پایان{لوح}


\قسمت{الگوریتم‌های مورد مقایسه}

جدول~\رجوع{جدول:الگوریتم‌ها} الگوریتم‌های مورد مقایسه در آزمایش‌ها
و ویژگی‌های آن‌ها را فهرست می‌کند.

\شروع{لوح}[ht]
\تنظیم‌ازوسط
\شرح{الگوریتم‌های مورد مقایسه و ویژگی‌های آن‌ها}

{\footnotesize
\شروع{جدول}{|c|r|c|c|c|}
\خط‌پر
\سیاه شناسه & \سیاه نام & \سیاه مقداردهی هوشمند & \سیاه \lr{AOS} & \سیاه جست‌وجوی محلی \\
\خط‌پر \خط‌پر
\lr{enhanced\_ga} & الگوریتم ژنتیک بهبودیافته & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
\lr{plain\_ga} & الگوریتم ژنتیک ساده & -- & -- & -- \\
\lr{heuristic\_spt} & قاعده \lr{SPT} & -- & -- & -- \\
\lr{heuristic\_mwr} & قاعده \lr{MWR} & -- & -- & -- \\
\lr{ablation\_no\_aos} & بدون \lr{AOS} & \checkmark & -- & \checkmark \\
\lr{ablation\_no\_local\_search} & بدون جست‌وجوی محلی & \checkmark & \checkmark & -- \\
\خط‌پر
\پایان{جدول}
}

\برچسب{جدول:الگوریتم‌ها}
\پایان{لوح}


\قسمت{فهرست نمونه‌های معیار}

جدول~\رجوع{جدول:نمونه‌کامل} فهرست کامل نمونه‌های معیار مورد استفاده
به همراه ابعاد و بهترین مقدار شناخته‌شده زمان تکمیل کل را نشان می‌دهد.

\شروع{لوح}[ht]
\تنظیم‌ازوسط
\شرح{فهرست کامل نمونه‌های معیار}

\شروع{جدول}{|c|c|c|c|}
\خط‌پر
\سیاه نمونه & \سیاه کارها $\times$ ماشین‌ها & \سیاه \lr{BKS} & \سیاه منبع \\
\خط‌پر \خط‌پر
\lr{ft06} & $6 \times 6$ & ۵۵ & \cite{fisher1963probabilistic} \\
\lr{ft10} & $10 \times 10$ & ۹۳۰ & \cite{fisher1963probabilistic} \\
\lr{la01} & $10 \times 5$ & ۶۶۶ & \cite{lawrence1984resource} \\
\lr{la06} & $15 \times 5$ & ۹۲۶ & \cite{lawrence1984resource} \\
\lr{la11} & $20 \times 5$ & ۱۲۲۲ & \cite{lawrence1984resource} \\
\lr{la16} & $10 \times 10$ & ۹۴۵ & \cite{lawrence1984resource} \\
\lr{orb01} & $10 \times 10$ & ۱۰۵۹ & \cite{applegate1991computational} \\
\lr{abz5} & $10 \times 10$ & ۱۲۳۴ & \cite{adams1988shifting} \\
\lr{abz7} & $20 \times 15$ & ۶۵۶ & \cite{adams1988shifting} \\
\lr{ta01} & $15 \times 15$ & ۱۲۳۱ & \cite{taillard1993benchmarks} \\
\lr{ta11} & $20 \times 15$ & ۱۳۵۷ & \cite{taillard1993benchmarks} \\
\lr{ta21} & $20 \times 20$ & ۱۶۴۲ & \cite{taillard1993benchmarks} \\
\lr{swv01} & $20 \times 10$ & ۱۴۰۷ & \cite{storer1992new} \\
\lr{swv06} & $20 \times 15$ & ۱۶۷۱ & \cite{storer1992new} \\
\lr{yn1} & $20 \times 20$ & ۸۸۴ & \cite{yamada1992genetic} \\
\خط‌پر
\پایان{جدول}

\برچسب{جدول:نمونه‌کامل}
\پایان{لوح}


\قسمت{فرمول‌های شاخص‌های کیفیت}

\زیرقسمت{ابرحجم}

شاخص ابرحجم\پاورقی{Hypervolume} حجم فضای هدف محصور میان مجموعه راه‌حل‌های غیرمغلوب
$A = \{a_1, \dots, a_{|A|}\}$ و یک نقطه مرجع $r$ را اندازه‌گیری می‌کند:

\begin{equation}
HV(A, r) = \Lambda\left(\bigcup_{a \in A} [f(a), r]\right)
\end{equation}

که $\Lambda$ اندازه لبگ و $[f(a), r]$ ابرمستطیل بین بردار هدف راه‌حل $a$ و نقطه مرجع است.
مقدار بیشتر ابرحجم نشان‌دهنده کیفیت بهتر مجموعه راه‌حل‌هاست.

\زیرقسمت{فاصله نسلی معکوس}

شاخص فاصله نسلی معکوس\پاورقی{Inverted Generational Distance}
میانگین فاصله هر نقطه از جبهه مرجع $P^*$ تا نزدیک‌ترین نقطه در مجموعه راه‌حل $A$
را محاسبه می‌کند:

\begin{equation}
IGD(A, P^*) = \frac{1}{|P^*|} \sum_{p \in P^*} \min_{a \in A} d(p, f(a))
\end{equation}

که $d$ فاصله اقلیدسی است. مقدار کمتر \lr{IGD} نشان‌دهنده کیفیت بهتر است.


\قسمت{مراحل اجرای الگوریتم ژنتیک بهبودیافته}

شبه‌کد الگوریتم ژنتیک بهبودیافته به‌صورت زیر است:

\شروع{شمارش}
\فقره \مهم{مقداردهی اولیه}:
تولید دو راه‌حل با قواعد \lr{SPT} و \lr{MWR}
و تکمیل باقی‌مانده جمعیت به‌صورت تصادفی.
\فقره \مهم{ارزیابی}:
محاسبه سه تابع هدف (زمان تکمیل کل، مصرف انرژی و عدم‌قابلیت‌اطمینان)
برای هر فرد جمعیت با استفاده از شبیه‌ساز \lr{YAFS}.
\فقره \مهم{مرتب‌سازی غیرمغلوب}:
دسته‌بندی جمعیت به لایه‌های غیرمغلوب و محاسبه فاصله ازدحام.
\فقره \مهم{انتخاب والدین}:
انتخاب تورنمنتی دودویی بر اساس رتبه غلبه و فاصله ازدحام.
\فقره \مهم{انتخاب عملگر}:
انتخاب عملگر تقاطع و جهش با سازوکار \lr{UCB1}.
\فقره \مهم{تولید فرزندان}:
اعمال عملگرهای تقاطع و جهش انتخاب‌شده.
\فقره \مهم{جست‌وجوی محلی}:
با احتمال ۳۰٪، اعمال جست‌وجوی محلی روی فرزندان منتخب.
\فقره \مهم{ارزیابی فرزندان}:
محاسبه توابع هدف برای جمعیت فرزندان.
\فقره \مهم{به‌روزرسانی پاداش}:
به‌روزرسانی آمار پاداش عملگرهای انتخاب‌شده بر اساس بهبود حاصل‌شده.
\فقره \مهم{ادغام و انتخاب}:
ادغام جمعیت والدین و فرزندان، مرتب‌سازی غیرمغلوب
و انتخاب بهترین افراد برای نسل بعد.
\فقره تکرار مراحل ۳ تا ۱۰ تا رسیدن به تعداد نسل‌های تعیین‌شده.
\پایان{شمارش}
